\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel} % Langue Française
\usepackage[margin=1cm]{geometry} % Définir les marges
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs} % Packages Mathématiques
\usepackage{fourier, erewhon} %Police de charactère
\usepackage{tikz} %Package de dessin

\pagestyle{empty}

\newenvironment{sys*}
{\left\{\!\begin{aligned}}
{\end{aligned}\right.}

\begin{document}
\DecimalMathComma % Pas d'espace après la virgule en mode mathématique
	\noindent Simon \bsc{Léonard} 2\up{de}8 
	\begin{center}\Large{Le carré noir}\end{center}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[>=latex,x=0.1cm,y=0.1cm]
			%Généré avec GeoGebra
			\fill[fill=black] (0.,108.) -- (72.,108.) -- (72.,24.) -- (0.,24.) -- cycle;
			\draw (0.,0.)-- (24.,0.);
			\draw (24.,0.)-- (48.,0.);
			\draw (48.,0.)-- (72.,0.);
			\draw (72.,0.)-- (108.,0.);
			\draw (108.,0.)-- (108.,36.);
			\draw (108.,36.)-- (108.,72.);
			\draw (108.,72.)-- (108.,108.);
			\draw (108.,108.)-- (72.,108.);
			\draw (108.,72.)-- (72.,72.);
			\draw (72.,108.)-- (72.,72.);
			\draw (108.,36.)-- (72.00004869276825,36.059210446228995);
			\draw (72.,72.)-- (72.00004869276825,36.059210446228995);
			\draw (72.00004869276825,36.059210446228995)-- (72.,0.);
			\draw (0.,0.)-- (0.,24.);
			\draw (0.,24.)-- (24.,24.);
			\draw (24.,24.)-- (48.,24.);
			\draw (48.,24.)-- (72.,24.);
			\draw (24.,24.)-- (24.,0.);
			\draw (48.,24.)-- (48.,0.);
			\draw (72.,108.)-- (0.,108.);
			\draw (0.,108.)-- (0.,24.);
			%Mesures
			\draw[<->] (-2,0) -- (-2,24) node[scale=0.9, left, midway] {$x$};
			\draw[<->] (72,110) -- (108,110) node[scale=0.9, above, midway] {$y$};
			\draw[<->] (0,-2) -- (108,-2) node[scale=0.9, below, midway] {$3x+y$};
			\draw[<->] (110,0) -- (110,108) node[scale=0.9, right, midway] {$3y$};
			\draw[<->] (0,110) -- (72,110) node[scale=0.9, above, midway] {$3x$};
			\draw[<->] (-2,24) -- (-2,108) node[scale=0.9, above, midway, sloped] {$3y-x$};
			\draw[color=white] (36,66) node {$168\text{ cm}^2$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}

	Je cherche deux relations. Je sais que le produit des deux côtés du rectangle noir est de 168. Et je sais exprimer chaque côtés du grand carré. Cela donne : 
		\begin{align}
			&\begin{sys*}
				3x\;(3y-x)&=168\\
				3x+y&=3y
			\end{sys*}
			\iff
			\begin{sys*}
				3x\;(3y-x)&=168\\
				x&=\frac{2}{3}y
			\end{sys*}
			\iff
			\begin{sys*}
				3 \times \frac{2}{3}y \times \left(3y - \frac{2}{3}y\right)=168\\
				x=\frac{2}{3}y
			\end{sys*}
			\\
			\iff
			&\begin{sys*}
				2y \times \frac{7}{3}y&=168\\
				x&=\frac{2}{3}y
			\end{sys*}
			\iff
			\begin{sys*}
				\frac{14}{3}y^2&=168\\
				x&=\frac{2}{3}y
			\end{sys*}
			\iff
			\begin{sys*}
				y^2&=168\times \frac{3}{14}\\
				x&=\frac{2}{3}y
			\end{sys*}
			\iff
			\begin{sys*}
				y^2&=36\\
				x&=\frac{2}{3}y
			\end{sys*}
			\iff
			\begin{sys*}
				y&=6\\
				x&=4
			\end{sys*}
		\end{align}

	Je sais maintenant que un petit carré est de $4$ cm et que un moyen carré est de $6$ cm. Puisque le grand carré est de $3y$, alors il fait $3\times6=18$ cm de côté.

\end{document}